\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage{indentfirst}
\usepackage[top=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm, bottom=2.5cm]{geometry}

\author{Šimon Adámek}
\title{\vspace{-2cm}\bfseries Sítě – Internet – Historie internetu. HW a SW nároky připojení k internetu, typy připojení. Informace, jejich vlastnosti a vyhledávání. Logické klamy a dezinformace. }

\begin{document}
\maketitle
\section*{Internet}
\begin{itemize}
	\item Internet je celosvětový systém propojených počítačových sítí, ve kterých mezi sebou počítače komunikují a sdílejí data
	\item počet připojených zařízení se podle odhadů pohybuje v desítkách miliard
	\item zahrnuje množství služeb, k různým účelům. Nejtypičtější je služba WWW (k odkazování a prohlížení webových stránek a souborů), Email,  instant messaging, Videohovory, cloudové ukládání a zálohování souborů\ldots
	\item přes systém WWW je dnes distribuováno velké množství služeb -- sociální sítě, bankovnictví, e-shopy, souborová uložiště i plnohodnotné aplikace (Photopea, Office)
	\item k významu internetu přispěl i trend poskytování výkonných počítačových prostředků přes síť -- cloud computing.  Využití pro hostování umělé inteligence, aplikací, zálohování, správu vlastního výkonného serveru, shromažďování a práci s data z různých senzorů\ldots např. Microsoft Azure, Amazon AWS
\end{itemize}

\section*{Historie}
\begin{itemize}
	\item první myšlenka vznikla během studené války, potřeba decentralizované náhrady za telefonní síť s ústřednami (v případě výpadku ústředny bez připojení velká oblast)
	\item za předchůdce můžeme považovat komunikaci telegrafů a dálnopisů
	\item u počítačů byly inspirací mainframy, jeden centrální počítač a k němu připojeno mnoho terminálů (obrazovky, klávesnice)
	\item 1969 - agentura ministerstva obrany (ARPA) dokončila experimentální model sítě ARPANET
	\item základem 4 univerzity - Kalifornie (3) a Utah
	\item o rok později již mezi Z a V pobřežím
	\item další rok připojení Norska a Anglie; SATNET (satelit)
	\item první služby nové sítě byly FTP a především email (vzniká i návrh na první jednoduché posílání hlasu, ale kvůli kapacitě nebyl implementován)
	\item 1975 -- kvůli používání ARPANETU univerzitami se odděluje původní vojenská část, vznikají dvě vzájemně propojené sítě
	\item 1980 - dokončení a přijetí TCP/IP 
	\item různé vědecké organizace si vytvářejí vlastní sítě a připojují je k ARPANETU
	\item 1987 - pojem Internet
	\item 1990 -- původní ARPANET zaniká, jeho pozůstatky jsou páteří nově vzniklého internetu
	\item 1991 -- první webová stránka
	\item 1992 -- první budova ČR připojena k internetu
	\item 1994 -- vzniká CZ.NIC -- správce české domény
\end{itemize}

\section*{HW a SW nároky připojení k internetu}
\begin{itemize}
	\item hardwarové nároky -- připojení k internetu není výpočetně náročné, minimální požadavek je NIC -- síťová karta, nebo WiFi karta a zavedení internetu do domácnosti
	\item SW nároky se odvíjí od toho, co chceme dělat
	\begin{itemize}
		\item \textbf{pro uživatele}
		\item základem je samozřejmě podpora v OS, a  připojení počítače k síti
		\item minimem je dnes webový prohlížeč -- Chrome [Chrome, Vivaldi, Opera, Edge, Brave\ldots], Firefox, Internet Explorer :)
		\item mailový klient je obvykle integrován do prohlížeče, ale samostatná aplikace umožňuje prohlížení více schránek najednou 
		\item další např. pro synchronizaci souborů (Google Drive, Onedrive, Dropbox, MEGA), videohovory (Skype, Microsoft Team), instant messaging (převážně mobilní zařízení; Messenger, WhatsApp, Telegram, Signal)
		\item trend je spíše převádění dříve lokálních aplikací do online podoby než obráceně -- většina služeb má i webové rozhraní
		\item[] 
		\item pro poskytování služeb po internetu je potřeba server dané služby (HTTP, SSH, FTP)
		\item na serveru často běží další program, a server je jen prostředek ke komunikaci s klientem 
	\end{itemize}

\end{itemize}

\section*{Typy připojení}
\begin{itemize}
	\item připojení zajišťuje poskytovatel internetu -- ISP
	\item u nás ještě existuje společnost CETIN, vlastnící celou fyzickou infrastrukturu (kabelová vedení, DSLAMY\ldots), kterou ISP pronajímá (např. natažení optiky k novostavbě neřeší operátor, ale právě CETIN, nebo zrychlování technologie xDSL je záležitost právě CETINU)
	\item ISP fyzičtí nebo virtuální (pronajímají si kapacitu od fyzických ISP a předávají ji dál)
	\item celorepublikově 3 největší -- O2, T-Mobile a Vodafone
	\item vytáčené spojení/DIAL-UP 
	\begin{itemize}
		\item dnes se nepoužívá (90. léta)
		\item využíval existující telefonní vedení
		\item během připojení nejde telefonovat
		\item velmi pomalé (max. kolem 60 kbits/s)
		\item připojení přes DIAL-UP modem (spojení jedna zásuvka, jeden počítač), telefonní síť analogová modem převádí digitál na analog
		\item v telefonní ústředně server, který poté požadavky dál posílá do internetu
		\item velmi charakteristický, chroustavý zvuk
	\end{itemize}

	\item xDSL
	\begin{itemize}
		\item stále využívá telefonní rozvody, ale účinněji než DIAL-UP
		\item zvyšuje přenosovou frekvenci a dělí ji do tří pásem -- hlas, upload a download
		\item umožňuje využívat zároveň internet i telefon (splitter -- zařízení rozdělující oba provozy)
		\item stále potřeba modemu, ale protože zvládá obsloužit celou síť používá obvykle \uv{multizařízení} -- modem, router, switch, WiFi AP
		\item u poskytovatele nejdůležitější součást DSLAM, zařízení, které internetový provoz odděluje od telefonního a dál ho posílá do internetu (hlavní nevýhoda xDSL, extrémně závislé na vzdálenosti uživatel -- DSLAM, prudké propady rychlosti)
		\item nejstarší typ ADSL -- asymetrické, upload < download (dříve vyhovovalo, problém s videohovory nebo hrami)
		\item novější VDSL -- mění frekvence a pásma, srovnává up a down (i v dnešní době obvykle dostačující), umožňuje využití dvou kabelů pro jedno spojení
	\end{itemize}

	\item mobilní/LTE internet
	\begin{itemize}
		\item jednoduché zapojení, modem se SIM kartou stačí zapnout do zásuvky
		\item někteří operátoři prodávají i přenosné modemy na cesty, zapoj kde chceš a máš internet
		\item nevýhoda: připojení k vysílači sdílené se všemi mobily a LTE sítěmi v okolí $\Rightarrow$ velmi proměnlivá rychlost (technologie nebyla navržena pro zpracovávání provozů ze sítí)
		\item sítě 5G by tento problém měly řešit, ale zatím nejsou masově rozšířené
		\item výhodou je cena a pokrytí (prakticky všude)
	\end{itemize}

	\item Wi-Fi internet
	\begin{itemize}
		\item velmi podobné předchozímu bodu, jen jako protokol se používá Wi-Fi a na druhé straně je jiný vysílač
		\item oproti LTE je potřeba anténa, tj. potřeba instalace a nasměrování na vysílač (odklon snižuje rychlost)
		\item podobné nevýhody jako LTE, ale vysílač není sdílený s mobily
	\end{itemize}

	\item Internet přes kabelové televizní rozvody
	\begin{itemize}
		\item hlavním problémem této technologie je malé rozšíření kabelové televize
		\item druhým problémem je konkurence s optikou -- pokud už člověk chce vést internet kabelem je lepší připlatit si a mít optiku, než používat koaxiální kabel
		\item oproti optice nepřináší žádné zjevné výhody
		\item použití pouze v místech, kde už jsou rozvody
	\end{itemize}

	\item Optický kabel
	\begin{itemize}
		\item velmi vysoká rychlost a spolehlivost, žádné rušení signálu
		\item jedinou nevýhodou je malé rozšíření, ale v posledních letech se zlepšuje (páteř internetu je na optice mnoho let, stačí dokončit \uv{poslední míli})
		\item samotný provoz je obvykle velmi levný; dražší je nechat ho natáhnout (potřeba profesionální instalace a zapojení)
		\item samotný optický kabel má vysokou přenosovou kapacitu -- lze použít i pro připojení televize nebo IP telefonu
		\item při práci s optickým internetem se setkáme se zkratkami FTTx, které určují kam až vede optika, a kde začíná normální ethernetový kabel (FTTH -- optika až do bytu; FTTB -- optika do skříně v domě, do bytů ethernet\ldots)
	\end{itemize}

	\item Satelit
	\begin{itemize}
		\item výhoda: funguje naprosto kdekoliv
		\item nevýhody potřeba dobře nastavené paraboly + speciální modem; silně ovlivněno počasím, asymetrické 
		\item používá se v odlehlých oblastech, kde nejsou ani kabely ani pokrytí signálem
		\item velmi drahé, ale velmi mizerná latence (dlohá doba načítání, použitelné prakticky jen na webové stránky)
	\end{itemize}

	\item Spolky
	\begin{itemize}
		\item české specifikum , u nás rozšířené převážně v 90. letech (ale existují dodnes)
		\item člověk se stane členem spolku a jako takový získá přístup k internetu (alternativa k mobilním operátorům)
		\item funguje komunitně, k novému členovi se přivede internet, a ten ho pak poskytuje dál
		\item byly budovány amatérsky, na hardwaru co zrovna bylo, přesto mají velmi ucelenou a technicky kvalitní strukturu
		(rozdělení na AP, používání oficiálních směrovacích protokolů podle RFC,  DNS servery [vlastní domény]\ldots)
		\item k předávání internetu se používalo buď Wi-Fi, nebo Ronja (vyvinuta v česku právě pro tyto účely, využívá vysílání pomocí LED diody, výhoda -- lze vyrobit \uv{na koleni})
		\item komunita kolem spolků sdílela také návody, software, technickou podporu
		 \item např CZfree.NET (pokrývá několik měst, využívá i peeringového centra pro jejich spojení, celá síť napojena na NIX)
	\end{itemize}
		
\end{itemize}

\section*{Vlastnosti informací a vyhledávání}
\begin{itemize}
	\item Informace v informatice definována jako kódovaná data, která lze počítačově zpracovat a uložit. Při vysílání je to protiklad šumu
	\item vlastnosti
	\begin{itemize}
		\item pravdivá
		\item srozumitelná – různé jazyky, různé kódy, šifrování,
		\item včasná,
		\item relevantní, česky souvztažná, významná v dané souvislosti – ne „já o koze, ty o voze“,
		\item etická – platí jen pro mezilidské vztahy. Není to podmínka nutná, jako předchozí, ale žádoucí.
	\end{itemize}
	\item vyhledávání
	\begin{itemize}
		\item pro vyhledávání informací na internetu se dnes používají převážně webové vyhledávače
		\item vyhledávač si tvoří seznam webových stránek indexováním, během tohoto procesu si zároveň ukládá podstatné části webů (nadpisy, klíčová slova, zvýrazněná slova\ldots)
		\item základem je vyhledávací robot (slangově spider), který se snaží projít všechny weby na internetu a zaindexovat je (stránku lze přidat ručně, nebo jsou nalézány pomocí odkazů na již nalezených webech, index je postupně obnovován)
		\item samotné vrácení seznamu stránek ne základě uživatelova požadavku závisí na množství parametrů (kolik a jakých stránek na web odkazuje, jak moc lidí ho navštěvuje, jak moc se jeho obsah blíží požadavku, jestli nebyl označen jako závadný\ldots)
		\item SEO -- soubor technik, jak udělat stránku \uv{hezčí} pro robota, obsahuje soubor doporučení jak stránku vytvořit, aby se umístila na předních místech seznamu
		\item indexovatelná je jen menší část internetu , většina (označována jako deepweb) je přístupné pouze po přihlášení, tuto část roboti nenajdou
		\item světově nejpoužívanější vyhledávače: Google, DuckDuckGo, Bing, Yahoo; v česku Seznam
		\item[] 
		\item dříve se používaly i webové katalogy (když bylo méně stránek)
		\item stránky do katalogu byly zařazovány na žádost
		\item katalog řazen podle tématu stránky -- noviny, zahrada, banky, nemovitosti\ldots
		\item s rozvojem internetu se přestaly používat (dodnes provozuje seznam -- odkazy.seznam.cz)
	\end{itemize}
\end{itemize}

\section*{Dezinformace}
\begin{itemize}
	\item na webových stránkách, blozích nebo sociálních sítích se vyskytuje velké množství informací, s tím se rozmáhá i trend záměrného šíření informací, které jsou lživé
	\item šíření falešných informací je známo už od starověku, ale s rozvojem internetové komunikace narostlo do ohromných rozměrů
	\item desinformaci může šířit jedinec (nenávist, pomsta), ale často se jedná o ucelenou skupinu, která za šíření desinformací účtuje peníze nebo to dělá ze sympatií k nějakému hnutí
	\item v souvislosti s Ruskem se mluví i o státem podporované propagandě
	\item je často zaměňována s hoaxy, které ale typicky mají více recesivní povahu a snaží se vyvolat paniku
 	\item příkladem desinformací můžou být některé \uv{zpravodajské} weby, které schválně manipulují s fakty a zveřejňují alternativní výklad událostí (tzv. fake news) --  Sputnik, AC24, Parlamentní listy\ldots
	\item dodnes přetrvává šíření desinformací pomocí řetězových emailů, především v době hlasování nebo voleb jako prostředek manipulace s lidmi
\end{itemize}
\end{document} 
